% ---------------------
% Instandhaltung
% ---------------------
\section{Instandhaltung}

\subsection{Aufgabe}

Die Aufgabe ist es, sich über das ganze Semester hinweg auf die prädikative Instandhaltung zu sensibilisieren.
In Modul 8 hat jede Gruppe ein Modul gewählt, das mithilfe eines Blockschaltbildes beschrieben werden sollte.
Dann galt es das Modul mit einem selbst definierten Produktionsszenario auf die Zuverlässigkeit überprüft werden.
Ist die Zuverlässigkeit der einzelnen Komponenten bekannt, können wir eine Empfehlung abgeben, welche Komponenten wir auf Lager nehmen würden.
\\\newline
Die Aufgabe zu Modul 9 bis 11 ist es, den Sauggreifer des Mitsubishi Roboters, im Sinne der prädikativen Instandhaltung, zu analysieren.
Dazu identifizierten wir mithilfe von Bildern den Aufbau des Sauggreifers und die Abfolge der verbauten Komponenten.
Als die einzelnen Komponenten bekannt waren, bestimmten wir deren Zuverlässigkeit anhand eines Produktionsszenarios.
Damit können wir wieder eine Empfehlung abgeben, welche Teile auf Lager zu nehmen sind und in welchem Intervall die kritischen Komponenten auszutauschen sind.
\\\newline
Zudem sollte die entworfene Schaltung zur Temperaturmessung aus den Modulen 12 und 13 genauer analysiert und die Zuverlässigkeit bestimmt werden.

\subsection{Teilaufgabe Modul 8}\label{teil8}
Laut Aufgabenstellung wird zuerst das System festgelegt. Wir haben uns für das Hochregallager entschieden.
Nach einer persönlichen Begutachtung des Lagers in der Fabrik und mithilfe der Dokumente~\cite{CP-F-ASRS32-P-D-A002}
und~\cite{CP-F-ASRS32-P-D-C001} haben wir dann das Blockschaltbild~\ref{Block:Pneumatik} erstellt.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/Blockschaltbild.png}
    \caption{Blockschaltbild Hochregallager}
    \label{Block:Pneumatik}
\end{figure}
Die Systemgrenzen haben wir inklusive den Sensoren gezogen, da diese für die Funktion der Schaltung zusammen mit den Aktoren wichtig sind.
Alle Komponenten sind in Serie geschaltet zu betrachten.
\\\newline
Da vom Hersteller keine Lebensdauererwartung angegeben ist und ein Lebensdauertest nicht möglich ist, haben wir die
Zuverlässigkeit mit einer approximierten Verteilung berechnet. Durch diese Approximation erhält man die benötigten Parameter.
Bei der Exponentialverteilung ist das der Paramater $\lambda$, der für eine konstante Ausfallrate steht, bei der Weibullverteilung
sind das die Parameter b als Formfaktor und T für die charakteristische Lebensdauer.
Dazu haben wir für die einzelnen Komponenten nach vorhandenen Parametern recherchiert und wurden dabei im Dokument~\cite{NPRD-91}
über Exponentialverteilungen fündig (siehe Tabelle~\ref{tab:Systemparameter_Hochregallager}).
Allerdings wurden dort keine Angaben zur Betriebsumgebung (Temperatur, Luftfeutigkeit) der Komponenten gemacht.
\\\newline

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ldl}
        \toprule
        \multicolumn{1}{l}{\textbf{Komponente}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Exponential ($\lambda$)}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Quelle}}\\
        \midrule
        Actuator Rotary (Drehzylinder) & 64.6303e-6 & NPRD-91 S.36\\
        Actuator Pneumatik Linear (Positionszylinder) & 5.1860e-6 & NPRD-91 S.36\\
        Actuator Pneumatik Linear (Greifer) & 5.1860e-6 & NPRD-91 S.36\\
        Sensor Hall (Reed Sensoren) & 0.5899e-6 & NPRD-91 S.151\\
        Sensor Light (Lichttaster) & 4.5065e-6 & NPRD-91 S.152\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Systemparameter Hochregallager}
    \label{tab:Systemparameter_Hochregallager}
\end{table}

Als Hilfestellung zur Berechnungen haben wir die Vorlage~\cite{20200424_Modul8_Ausfallsraten_berp} verwendet.
Die eigentliche Berechnung machten wir dann mit Matlab, der Code dazu befindet sich im Anhang zu Modul 8 (s. Anhang \ref{Modul8}).
\\
Wir haben das Produktionsszenario wie in der Aufgabenstellung gegeben mit 10 Zyklen pro Stunde, mit einer Verwendung 24h pro Tag, 7 Tage in der Woche, in 50 Wochen pro Jahr für 6 Jahre angenommen.
Die Zylinder sind pro Zyklus ca. 20s in Verwendung.
Als Zyklus ist definiert, ein Bauteil ein- und wieder auszulagern.
Aus diesen Angaben haben wir dann die gesamte aktive Zeit berechnet.
\\\newline
Für einen guten Überblick bestimmten wir die Zuverlässigkeit zuerst für jeden Zylinder und Sensor einzeln.
Dann berechneten wir die Zuverlässigkeit für jede Betrachtungseinheit und danach für das Gesamtsystem.
Die Zuverlässigkeit einer Komponente kann mit der Formel~\ref{tab:Rt} berechnet werden.
Für das Gesamtsystem können die einelnen $R(t)$ Werte miteinander multipliziert werden.

\begin{align}
    R(t)=e^{\lambda * t}
    \label{tab:Rt}
\end{align}
Die Ergebnisse dazu sind in Tabelle~\ref{tab:Zuverlaessigkeit_Komponenten} dargestellt.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ldl}
        \toprule
        \multicolumn{1}{l}{\textbf{Komponente}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Zuverlässigkeit R(t)}}\\
        \midrule
        Actuator Rotary (Drehzylinder) & 83.45\%\\
        Actuator Pneumatik Linear (Positionszylinder) & 98.75\%\\
        Actuator Pneumatik Linear (Greifer) & 98.75\%\\
        Sensor Hall (Reed Sensoren) & 99.83\%\\
        Sensor Light (Lichttaster) & 98.75\%\\
        \midrule
        Betrachtungseinheit 1 & 82.13\%\\
        Betrachtungseinheit 2 & 98.23\%\\
        Betrachtungseinheit 3 & 98.40\%\\
        \midrule
        Gesamtsystem & 79.38\%\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Zuverlässigkeit der einzelnen Komponenten}
    \label{tab:Zuverlaessigkeit_Komponenten}
\end{table}

Was bei den Werten der Tabelle auffällt ist, dass die Zuverlässigkeit des Drehzylinders nach 6 Jahren gerade noch 83.45\% beträgt.
Dieser Wert hat eine grossen Einfluss auf die Betrachtungseinheit 1 und reduziert stark die Zuverlässigkeit des Gesamtsystems, dessen Zuverlässigkeit damit weniger als 80\% beträgt.
Alle anderen Komponente haben nach dieser Zeit nur eine sehr geringe Ausfallwahrscheinlichkeit.
Somit empfehlen wir auf jeden Fall den Drehzylinder auf Lager zu nehmen.
Obwohl die Sensoren eine sehr hohe Zuverlässigkeit aufweisen, schlagen wir vor auch diese auf Lager zu nehmen, da diese
sehr konstengünstig sind und der Ablauf so besser gesichert ist.

\subsection{Modul 9,  10 und 11}
%Sauggreifer
\subsubsection{Instandhaltung Sauggreifer}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/Schema.png}
    \caption{Pneumatik Schema}
    \label{Schema:Pneumatik}
\end{figure}

Abbildung~\ref{Schema:Pneumatik} zeigt den pneumatischen Aufbau des Sauggreifers, welchen wir nur mithilfe der Bilder auf Moodle erstellen konnten, da der Zugang zum NTB nicht möglich war.
Über die Anschlüsse 1X1 und 1X2 wird der Greifer gesteuert.
Wird über 1X1 Druckluft auf den Greifer gegeben, erzeugt 1V1 (Venturi Düse) einen Unterdruck am Anschluss 2.
Dieser Unterdruck fliesst über das gesteuerte Rückschlagventil zum Drucksensor 1B1, wo der momentane Druck gemessen und
als elektrisches Signal ausgegeben wird.
Das Signal von 24V ist vermutlich für den Unterdruck ausreichend, sowie 0V für einen zu hohen Druck.
Danach wird der Unterdruck über 1X3 an die Sauggreifer 1A1 und 1A2 verteilt.
\\\newline
Somit sind die Komponenten Venturi Düse, Drosselrückschlagventil, Drucksensor und Saugnapf (Abbildung~\ref{Schema:Pneumatik}) für eine Lebensdauerberechnung zu betrachten.
Die gefundenen Werte aus dem Dokument~\cite{NPRD-91} sind in der Tabelle~\ref{tab:Systemparameter_Sauggreifer} dargestellt.
Auch nach intensiver Suche haben wir weder für die Venturi Düse, noch für den Saugnapf passende Daten für eine Berechnung gefunden,
daher haben wird diese geschätzt.
Die Ausfallrate der Venturi Düse lässt sich mit der des Drosselrückschlagventils vergleichen, den Saugnapf würde man einem Lebensdauertest unterziehen.
Da dies nicht möglich war, nehmen wir die Lebensdauer mit einem Jahr an.
\\\newline
Die restlichen Berechnungen wurden, gleich wie in Modul 8 (s. Kapitel \cite{teil8}), mit Matlab gemacht, der Code dazu
befindet sich im Anhang zu Modul 9(s. Anhang \cite{Mod_10}).
Da in diesem Fall sowohl das PCB als auch der Rückdeckel des Handys montiert werden muss, haben wir für das Produktionszenario 30s aktive Zeit pro Zyklus gewählt.
Wir haben das gleiche Produktionsszenario wie in der Aufgabe zu Modul 8 angenommen.
Die Ergebnisse (Tabelle~\ref{tab:Zuverlaessigkeit_Sauggreifer}) zeigen, dass das Drosselrückschlagventil mit 98.26\% und der Drucksensor mit 90.26\% sehr zuverlässig sind.
Darum empfehlen wir, nur den Saugnapf auf Lager zu nehmen und einmal pro Jahr zu wechseln.
Die restlichen Komponenten würden wir wechseln, falls eine Ausfallwahrscheinlichkeit grösser als 15\% vorliegt, das sind beim Sensor ca. 10 Jahre, beim Ventil über 30 Jahre.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ldl}
        \toprule
        \multicolumn{1}{l}{\textbf{Komponente}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Exponential ($\lambda$)}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Quelle}}\\
        \midrule
        Drossel-Rückschlag Ventil & 4.176e-6 & NPRD-91\\
        Drucksensor (Sensor Pneumatik) & 23.2558e-6 & NPRD-91 S.152\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Systemparameter Sauggreifer}
    \label{tab:Systemparameter_Sauggreifer}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ldl}
        \toprule
        \multicolumn{1}{l}{\textbf{Komponente}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Zuverlässigkeit}}\\
        \midrule
        Drossel-Rückschlag Ventil & 98.26\%\\
        Drucksensor (Sensor Pneumatik) & 90.69\%\\
        \midrule
        Gesamtsystem (ohne Saugnapf) & 87.57\%\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Zuverlässigkeit der einzelnen Komponenten}
    \label{tab:Zuverlaessigkeit_Sauggreifer}
\end{table}

\subsection{Modul 12 und 13}
Aufgabe bei der Schaltungsentwicklung war es, für den Messwagen eine Schaltung mit dem PTC zu entwickeln.
Sie sollen den Temperaturverlauf der Fertigungsstrecke aufzeichnen.

In der untenstehenden Schaltung detektieren wir die Widerstandsänderug mit einem Spannungsteiler.
Das bereits massebezogene Signal wird anschliessend mit dem Operationsverstärker auf den Eingangsbereich des ADC skaliert.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{circuitikz}
            \draw
            (0,0) node[op amp] (opamp) {AD8538}
            (opamp.+) node[left] {}
            (opamp.-) node[left] {}
            (opamp.out) node[right] {}
            (opamp.down) to[short] ++(0,-2)coordinate(gnd)
            (opamp.out)to[short,-o]++(1,0)coordinate(out)
            (opamp.-)to[short,*-]++(0,2)coordinate(r)to[R=$R_3$](r -| opamp.out)to[short,-*](opamp.out)
            (opamp.-)to[short,-*]++(-0.5,0)coordinate(uo)
            (uo)to[R=$R_1$]++(0,2)coordinate(up)
            (uo)to[short]++(0,-1)to[R=$R_2$](uo |- gnd)
            (opamp.+)to[short]++(-2.5,0)coordinate(us)
            (us)to[thRp=$PTC$](us |- gnd)
            (us)to[short,*-]++(0,1)to[R=$R_1$](us |-up)
            (gnd)to[short](gnd -| uo)to[short,*-](gnd -| us)to[short,*-]++(-2,0)coordinate(v0)
            (v0)to[V<=5V](v0 |- up)coordinate(v1)
            (v1)to[short,-*](v1-|us)to[short](v1-|uo)
            (opamp.up) --++(0,0.5) node[vcc]{5\,\textnormal{V}};

        \end{circuitikz}
        \caption{Sensorschaltung PTC}
        %\vspace{-45pt}
        \label{fig:rctv}
    \end{center}
\end{figure}

Im Sinne der prädikativen Instandhaltung analysieren wir nun den Aufbau der von uns entwickelten Sensorschaltung mit dem PTC.
Hierbei geht es um die funktionale Sichtweise auf die Schaltung mit den einzelnen Systemkomponenten, siehe Abbildung~\ref{fig:strukturanalyse}.
Man erkennt, dass es sich dabei um eine Serienstruktur handelt.
Dies bedeutet, dass bei Ausfall einer Komponente das Modul nicht mehr betrieben werden kann.
Um dies zu vermeiden, hätte man eine parallele Struktur entwicklen müssen.
Während man für die elektronischen Komponenten ein im Verhältnis einfaches paralleles System aufbauen könnte, ist es
schwierig für den Akku, sowie den RasperryPi, eine redundante Alternative zu schaffen, die die Grösse des Messwagens nicht sprengt.
Die Komponenten, welche überhaupt parallel geschaltet werden können, sind sehr kostengünstig und könnten somit für einen mögliche Ausfall auf Lager genommen werden.
Folgend macht ein gezieltes Austauschen aller Komponenten in diesem Falle mehr Sinn, als eine Parallelstruktur.

\tikzstyle{int}=[draw, fill=gray!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\begin{figure}[H]
    \begin{tikzpicture}[node distance=0.7cm,auto,>=latex]
        \node [int] (a) {PiJuice-Akku};
        \node       (b) [left of=a,node distance=2cm, coordinate] {};
        \node [int, right=of a] (c) {PTC};
        \node [int, right=of c] (d) {Spannungsteiler};
        \node [int, right=of d] (e) {OPV};
        \node [int, right=of e] (f) {ADC};
        \node [int, right=of f] (g) {Raspberry Pi};
        \node [coordinate] (end) [right of=g, node distance=2cm]{};
        \path[->] (b) edge node {} (a);
        \path[->] (a) edge node {} (c);
        \path[->] (c) edge node {} (d);
        \path[->] (d) edge node {} (e);
        \path[->] (e) edge node {} (f);
        \path[->] (f) edge node {} (g);
        \draw[->] (g) edge node {} (end) ;
    \end{tikzpicture}
    \caption{Strukturanalyse}
    \label{fig:strukturanalyse}
\end{figure}

\subsubsection{Recherche zu den verwendeten Komponenten} \label{recherche}
Bereits beim Erstellen der Schaltung haben wir uns mit der Stromversorgung beschäftigt,
Vorgabe war hier der PiJuice Akku.
Da es sich bei der Sensorschaltung um eine Temperaturmessung im Bereich von 0$ ^\circ$C bis 100$ ^\circ$C handelt,
müssen alle Komponenten auf diesen Temperaturbereich geprüft werden.
Die elektronischen Bauteile sind dafür sehr gut geeignet, denn man kann sie problemlos bei Temperaturen -40$ ^\circ$C bis 125$ ^\circ$C einsetzen.
Allerdings sind wir beim RaspberryPi und beim PiJuice auf Probleme mit der Betriebstemperatur gestossen.

Beim Rasperry Pi befindet sich in der Dokumentation ein FAQ, in dem genau auf die Umgebungstemperatur eingegangen wird:
\begin{quote}
    The Raspberry Pi is built from commercial chips which are qualified to different temperature ranges; the LAN9512 is
    specified by the manufacturers being qualified from 0$ ^\circ$C to 70$ ^\circ$C, while the AP is qualified from -40$ ^\circ$C to 85$ ^\circ$C.
    You may well find that the board will work outside those temperatures, but we’re not qualifying the board itself
    to these extremes.\\
    Zitat aus \cite{FAQ_RPI}
\end{quote}

Somit darf der Raspberry Pi nur bei Temperaturen von 0$ ^\circ$C bis 70$ ^\circ$C verwendet werden, was nicht den Vorgaben entspricht.

Beim PiJuice gibt es ähnliche Probleme, er ist grundsätzlich nur für Raumtemperatur ausgelegt und in der Dokumentation ist
unter "zu vermeidende Bedingungen" eine Umgebungstemperatur von über 70$ ^\circ$C  aufgeführt (s. ~\cite{PiJuiceGuide})
\\\newline
Dadurch ist weder der Raspberry Pi, noch der PiJuice für eine Temperaturmessung in diesem Bereich geeignet.
Es wäre möglich, beide in eine thermische Abschirmung einzupacken, dafür bietet der Messwagen aber zu wenig Platz.
Die Alternative wäre eine Temperaturmessung direkt im/am Ofen zu realisieren oder die Maximaltemperatur im Ofen zu reduzieren,
sodass beide Komponenten verwendet werden können.
Im weiteren Verlauf des Berichts gehen wir von Letzterem aus.

\subsubsection{Lebensdauer der Komponenten}

Die Lebenserwartungen der Komponenten wurden aus verschiedenen Quellen zusammengesucht und sind in Tabelle~\ref{tab:Systemparameter_Sensorschaltung} aufgelistet.
Mit einem Matlab-Skript bestimmten wir die Zuverlässigkeit der verschiedenen Komponenten (s. Spalte R(t) in Tabelle~\ref{tab:Systemparameter_Sensorschaltung}).
Für den ADC konnten wir keine Werte ermitteln und haben ihn daher gleich wie den Operationsverstärker angenommen.
Die Exponentialverteilungen wurden mit der Formel \ref{tab:Rt} berechnet, die der Weibullverteilung mit folgender Formel:
\begin{align}
    R(t)=e^{{-\frac{t}{T}}^b}
    \label{tab:R_wei}
\end{align}

Das Produktionszenario unterscheidet sich in diesem Fall ein bisschen, da der Messwagen nicht dauernd in Betrieb ist,
sondern nur zur Überprüfung verwendet wird.
Wir nahmen an, dass er alle 2 Stunden einen Rundgang durch die Fabrik fährt.
Die Fabrik ist 24/7 für 50 Wochen in Betrieb, zudem wollen wir eine Zeitspanne von 6 Jahren beobachten.
Wie bereits nach der Rechere zur Temperaturbeständigkeit zu erwarten (s. Kapitel \ref{recherche}), haben die elektronischen
Komponenten alle eine sehr hohe Zuverlässigkeit, auch nach 6 Jahren liegt diese noch bei über 99\%.
Betrachtet man den Akku unter der Vorraussetzung, dass er Temperaturen von bis zu 100$ ^\circ$C aushält, hat er nach Ablauf der Zeit nur noch eine Zuverlässigkeit von 73.81\%.
Das ist verglichen mit den anderen Komponenten ziemlich wenig und vermindert somit auch die Gesamtzuverlässigkeit der Schaltung auf 73.43\%.
Ohne den Akku würde diese ebenfalls bei über 99\% liegen.
\\
Fazit: der Akku reduziert die Lebensdauer der gesamten Schaltung um ein Vielfaches.
Daher empfehlen wir, den Akku auf Lager zu nehmen und in regelmässigen Abständen auszutauschen.
\\\newline
Der Raspberry  Pi wurde in der gesamten Rechnung nicht berücksichtigt, da wir dazu keine genauen Angaben über die Lebensdauer oder die Zuverlässigkeit finden konnten.
Daher berufen wir uns hier auf die gültige Gewährleistung von 2 Jahren, wobei der Raspberry Pi sicher länger einsetzbar ist.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lllll}
        \toprule
        \multicolumn{1}{l}{\textbf{Komponente}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Verteilung}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Parameter}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{R(t)}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Quelle}}\\
        \midrule
        Akku PiJuice &  Weibull & $\beta$ = 11.17$\eta$ = 926.78 & 73.81 &\cite{FAQ_RPI} \\
        PTC          &  Exp.  & $\lambda$ = 0.0277e-6 & 99.99          & NPRD-91 S. 152 \\
        Widerstand   &  Exp.  & $\lambda$ = 5.72e-07 &  99.86          &\cite{MIL_hb} S. 83 \\
        OPV          &  Exp.  & $\lambda$ = 148.851e-9 & 99.96         &\cite{20200424_Modul8_Ausfallsraten_berp} S. 31 \\
        ADC (vgl OPV) & -            &   -             &  99.96        & \\
        \midrule
        Gesamt       &               &                 & 73.43        & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Systemparameter Sensorschaltung}
    \label{tab:Systemparameter_Sensorschaltung}
\end{table}